早建數據庫掌管公民 專制長臂伸向全球

節錄

早建數據庫掌管公民
專制長臂伸向全球

■潘永忠（田牧）於新書發佈會中表示，封殺言論及新聞自由，就不能緩解民憤壓力，隨時有爆炸的可能。

「因特網（internet）是上天送給中國人的禮物，民眾可以利用它發表意見，吐露心聲。」獨立中文筆會會長副秘書長潘永忠（筆名田牧）對本報引述該會前會長劉曉波曾這樣說。潘永忠指中共網絡審查自上世紀90年代末已開始，「網絡審查與監控是中共專制的本質」，而這種本質也隨着中國的社交媒體軟件在國際走紅而發揮影響力，儼如中國「審查的長臂」。

■美國阿富汗裔女學生Feroza Aziz在TikTok中邊分享化妝教學，邊討論新疆集中營的影片，被TikTok封鎖賬號。

潘永忠一直研究中國媒體和互聯網生態，著有《走進中國新聞出版審查禁地》一書。他說，追本溯源，當大家想着互聯網可以為人類造福，中共就「早着先機」，「1998年，中國公安部開始建設。。。。。。。。。

國外言論不倖免

「中共的陰影無所不在，不僅在自己的網絡工具中，就是國外的網絡工具中，也同樣的實行審查與監控。」潘永忠直指，中國的審查延伸至國際並非不能想像的事。TikTok等被美。。。。。。。。。